---
layout: post
title: 和 PHP 相关的「安装」
category: PHP
tags: [PHP, 软件安装, PECL, PEAR, Composer]
---

请允许我假装很正经的样子来简单总结下和 PHP 有关的安装姿势。

<!-- more -->

## PECL

[PHP Extension Community Library](https://pecl.php.net/)。提供了一个 PHP 所有已知扩展的下载和托管目录，比如 [fileinfo](https://pecl.php.net/package/fileinfo), [APC](https://pecl.php.net/package/APC), [Xdebug](https://pecl.php.net/package/Xdebug) 等，采用 C 语言编写。

## PEAR

[PHP Extension and Application Repository](https://pear.php.net)。简单说有 3 个作用：

- 打包和安装 C 语言形式的 PECL 扩展
- 托管 PHP 代码形式的应用仓库、提供可复用的组件和依赖管理（虽然做的不好）
- 作为 PHP 编码规范（曾经的）

### PEAR vs PECL

[官方的](http://php.net/manual/zh/install.pecl.intro.php) 解释是：PECL 是通过 PEAR 打包系统来的 PHP 扩展库仓库。

> PECL stands for PHP Extension Community Library, it has extensions written in C, that can be loaded into PHP to provide additional functionality. You need to have administrator rights, a C compiler and associated toolchain to install those extensions.
>
> PEAR is PHP Extension and Application Repository, it has libraries and code written IN php. Those you can simply download, install and include in your code.

### 安装 PEAR／PECL

以在 macOS 下为例简述流程：

```shell
# Download pear
curl -O http://pear.php.net/go-pear.phar

# Install pear/pecl
sudo php -d zend_detect_unicode=0 go-pear.phar
```

然后选择安装的路径，一般要手动设置安装路径（1）为 */usr/local/pear*，和二进制文件路径（4）为 */usr/local/bin*。设置好后输入`all` 或者按回车即可开始安装。

如果没出意外，就可以检测是否安装成功：

``` shell
pear version
pecl version
```

最后，如果要使用任何由 pear 下载的扩展或者应用，必须在 php.ini 中更新 include_path 路径：

``` shell
sudo vim /etc/php.ini
```

找到 `Paths and Directories` 在下面添加：

``` ini
include_path="/usr/local/pear/share/pear"
```

这个 include_path 的值，是安装成功后提示你的路径。

然后重启：`sudo apachectl restart`。

### 通过 PECL 和 PEAR 安装 PHP 扩展

最后就可以使用 pear 和 pecl 安装 PHP 扩展了。比如安装 vld 扩展：

``` shell
sudo pecl install vld-0.14.0    # https://pecl.php.net/package/vld
```

**注意：**这里的扩展名必须是在 pecl.php.net 上面能搜到的准确扩展名称及其版本号。

如果没报错，则在 php.ini 中引入刚刚编译成功的 vld.so，重启 apache 即可。

###### 说明

通过 pecl 或者 pear 安装 PHP 扩展的时候，必须确保 perl 或者 pear 和 PHP 的版本一致，否则安装不会成功。

## Composer

Composer 是现代 PHP（>5.3） 中一个优秀的包管理器，通常和 [Packagist](https://packagist.org/) 一起工作，可以很方便地管理大量的 PHP 代码依赖。

### Composer 与 Packagist

Composer 中管理的依赖都写在 composer.json 中，而最终安装的时候，都是去 Packagist 下载。

Packagist 是一个官方的 Composer 兼容包仓库，但是并不是唯一的，比如国内还有一个 [Packagist 全量镜像](pkg.phpcomposer.com)。Composer 获取软件包的地址，是可以修改的，比如替换默认源就可以：

``` shell
# 全局
composer config -g repo.packagist composer https://packagist.phpcomposer.com
# 单个项目
composer config repo.packagist composer https://packagist.phpcomposer.com
```

### Composer vs PEAR

PHP 有很多可供使用的库、框架和组件。通常你的项目都会使用到其中的若干项，这些就是项目的依赖。

对于现代 PHP 来说，主要由 Composer 管理 PHP 依赖，而在以前，则是 PEAR 来管理的。两者的主要区别有：

- Composer 更活跃和成熟，PEAR 则将被弃用。
- Composer 更灵活，可以为单独某个项目管理依赖，也可全局安装，而 PEAR 只能全局安装。（好处是当多个项目共同使用同一个扩展包的同一个版本, 坏处是如果你需要使用不同版本的话，就会产生冲突）
- PEAR 需要扩展包有专属的结构，开发者在开发扩展包的时候要提前考虑为 PEAR 定制，否则后面将无法使用 PEAR，而 Composer 的使用规范对所有组件都是统一的。
- 通过 Composer + Packgist，能安装到的软包数量远远多于 PEAR。
- 在依赖管理方面，Composer 更专业。
- PEAR 能安装 PECL 扩展，而 Composer 不能。这算是当前 PEAR 唯一比得过 Composer 的地方了，不过 Composer 目前又有一个不算特别成熟的替代方案：[GitHub: FriendsOfPHP/pickle](https://github.com/FriendsOfPHP/pickle)。

## 软件包管理器

### Linux

使用软件包管理器比较方便，不仅可以安装 PHP，也可以安装 PHP 扩展。缺点就是版本默认较低。

#### yum/dnf

CentOS 使用 yum 安装的 PHP 版本很低，需要先开启 EPCL 和 REMI 源。

``` shell
wget http://dl.fedoraproject.org/pub/epel/7/x86_64/e/epel-release-7-5.noarch.rpm
wget http://rpms.famillecollet.com/enterprise/remi-release-7.rpm
rpm -Uvh remi-release-7*.rpm epel-release-7*.rpm

vim /etc/yum.repos.d/remi.repo
```

添加如下内容后保存退出：

``` ini
[remi]
name=Les RPM de remi pour Enterprise Linux 6 - $basearch
#baseurl=http://rpms.famillecollet.com/enterprise/6/remi/$basearch/
mirrorlist=http://rpms.famillecollet.com/enterprise/6/remi/mirror
enabled=1
gpgcheck=1
gpgkey=file:///etc/pki/rpm-gpg/RPM-GPG-KEY-remi

[remi-php56]
name=Les RPM de remi de PHP 5.6 pour Enterprise Linux 6 - $basearch
#baseurl=http://rpms.famillecollet.com/enterprise/6/php56/$basearch/
mirrorlist=http://rpms.famillecollet.com/enterprise/6/php56/mirror
# WARNING: If you enable this repository, you must also enable "remi"
enabled=1
gpgcheck=1
gpgkey=file:///etc/pki/rpm-gpg/RPM-GPG-KEY-remi
```

然后就可以搜索指定的版本并安装了：

``` shell
yum search php | grep ^php
yum install php php-gd php-mysql php-mcrypt
```

#### apt-get

``` shell
echo "deb http://packages.dotdeb.org wheezy-php56 all" >> /etc/apt/sources.list.d/dotdeb.list
echo "deb-src http://packages.dotdeb.org wheezy-php56 all" >> /etc/apt/sources.list.d/dotdeb.list
wget http://www.dotdeb.org/dotdeb.gpg -O- | apt-key add - 
apt-get update
apt-get install php5-cli php5-fpm    # or whatever package you might need
```

### Mac

Mac 默认是没有包管理器的，但是有解决方案，比如 [Homebrew](http://brew.sh/)。

#### Homebrew

``` shell
brew search php

# 安装需要的版本
brew install php56
```

#### Macports

``` shell
sudo port install php54
sudo port install php55

# Switch PHP Version
sudo port select --set php php55
```

## 源码安装

源码安装可以定制自己的环境，也能在一定程度上提高性能，只是流程稍微繁琐（其实还好）。

### 源码安装 PHP

官方有很全的[指导手册](http://php.net/manual/en/install.php)，下面只以在 Linux 下安装 php（work with nginx） 场景示例过程：

``` shell
# 1. Download（http://www.php.net/downloads.php）
wget http://cn2.php.net/distributions/php-5.6.29.tar.bz2
bzip2 -d php-5.6.29.tar.bz2

# 2. Compile and install
cd php-5.6.29
./configure --help
./configure --enable-fpm --with-mysql
make
sudo make install

# 3. Configuration files ready
cp php.ini-development /usr/local/php/php.ini
cp /usr/local/etc/php-fpm.conf.default /usr/local/etc/php-fpm.conf
cp sapi/fpm/php-fpm /usr/local/bin

# 4. Necessary configs
vim /usr/local/php/php.ini
	cgi.fix_pathinfo=0

vim /usr/local/etc/php-fpm.conf
    user = www-data
    group = www-data
    
# 4. start php-fpm
/usr/local/bin/php-fpm
```

### 源码安装 PHP 扩展

安装 PHP 扩展的前提：

- 已安装 PHP 本身
- 必要的基础依赖已经安装，比如 gcc／make
- 知道要安装的扩展的安装依赖（参考 PECL 上的说明）

#### 源码安装官方扩展

Linux 下源码安装 PHP 官方（内置）扩展基本流程如下：

``` shell
# 1. Basic requirements
yum install php-devel php-mysqlnd gcc libtool

# 2. Extensions dependency
# differ from ext to ext ...

# 3. Have source code of current PHP version
cd /path/to/php-x.y.z

# 4. Assume we install fileinfo extension
cd fileinfo
phpize
./configure --enable-fileinfo
make
sudo make install

# 5. Enable new in php.ini
cd `php-config --extension-dir`    # to checkout if has fileinfo.so
vim /path/to/php.ini
	; Dynamic Extensions
	extension = fileinfo.so

# 6. Restart php-fpm
service php5-fpm restart
```

#### 源码安装第三方扩展

其实和安装官方扩张差不多，不同之处只是第三方扩展的源码包没有在 PHP 官方源码包中，需要手动到 github 或则 pecl.php.net 等下载，后续的配置、编译和安装完全一样。

``` shell
git clone https://github.com/mongodb/mongo-php-driver
cd mongo-php-driver

# Same with above
```

#### 部分操作解释

- `phpize` prepares the extension’s folder for compliation. It allows you to do the subsequent commands by creating a `configure` file, and basically making the extension’s folder “think” it’s PHP itself. The procedure after `phpize` is, in fact, identical to what you would do when installing PHP from source – only in this case, just a fragment of PHP is compiled and prepared for use with the already compiled and installed PHP.
- `./configure --enable-XXX` configures the environment for compilation. It prepares everything the compiler will need to craft the `XXX.so` file which we’ll be using. The `enable-XXX` flag is necessary even though we’re in the `XXX`folder because the folder, effectively, thinks it *is* PHP, and we need to help it live that illusion. This command tells it: “Ok, you’re PHP’s source code. Now compile and install with the intl extension.”, when in fact, it’s the only part that *can* be installed from this folder.
- `make` will compile the sources into `XXX.so`, placing the file into the very folder you’re currently in, under the `modules`subfolder.
- `sudo make install` will move this file into the current PHP installation’s extensions folder.

## PHP 版本切换

### phpbrew

GitHub：[phpbrew](https://github.com/phpbrew/phpbrew)。

### phpenv

GitHub：[phpenv](https://github.com/CHH/phpenv)。

### php-version

GitHub：[php-version](https://github.com/wilmoore/php-version)。

### php-osx.liip.ch

官网：[PHP 5.3 to 7.1 for OS X / macOS 10.6 to 10.12 as binary package](https://php-osx.liip.ch/)。

``` shell
curl -s https://php-osx.liip.ch/install.sh | bash -s 5.6
```

## 其他

### [pickle](https://github.com/FriendsOfPhp/pickle)

跨平台的 PHP 扩展安装工具，详见 [GitHub](https://github.com/FriendsOfPhp/pickle)。

``` shell
sudo pickle.phar install vld
```

### 懒人必备：Oneinstack

使用很简单，阿里云有些 ECS 就是用这个搭建的环境。

按照[官网](https://oneinstack.com/install/)做就行了，问你安装什么你选择就是了，对于纯 PHP 项目来说一般只需要先安装基本的 LNMP 就行了。

``` shell
# CentOS
yum -y install wget screen curl python
# Debian
apt-get -y install wget screen curl python
# 阿里云用户下载
wget http://aliyun-oss.linuxeye.com/oneinstack-full.tar.gz
# 包含源码，国内外均可下载
wget http://mirrors.linuxeye.com/oneinstack-full.tar.gz
# 不包含源码，建议仅国外主机下载
wget http://mirrors.linuxeye.com/oneinstack.tar.gz
tar xzf oneinstack-full.tar.gz
# 如果需要修改目录(安装、数据存储、Nginx日志)，请修改options.conf文件
cd oneinstack
# 如果网路出现中断，可以执行命令`screen -r oneinstack`重新连接安装窗口
screen -S oneinstack
./install.sh     # 注：请勿sh install.sh或者bash install.sh这样执行
```

以下是常用的脚本和文件：

- vhost.sh：创建虚拟主机
- addons.sh：添加常用扩展。
- version.txt：这里面保存的是 Oneinstack 安装下载时会寻找的版本，如果安装前想要手动指定某个软件包的版本，可以直接修改这个文件。
- upgrade.sh：更新软件包，也可以用于切换 PHP 版本。

### All-in-one 集成环境

- Linux：[Oneinstack](https://oneinstack.com/download/)
- macOS：自带 && [MAMP](https://www.mamp.info/en/)
- Windows：[WAMP](http://www.wampserver.com/en/) or [phpStudy](http://www.phpstudy.net/)

## FAQ

- 安装部分扩展时候编译成功安装到 `php-config --extension-dir` 时不能写入？

> Had to disable the System Integrity Protection like Dan Willis suggested.
>
> 1. Restart your computer. 
> 2. When the screen goes black hold down command+r until you boot into the Recovery. You will see the OS X Utilities menu.
> 3. Next open Terminal. Then enter the following command: `csrutil disable`
>    Make sure to write it down so you remember it.
> 4. Restart your mac, let it start up normally. 
> 5. Open Terminal again and install INTL again: `sudo pecl install intl`
>    It will now complete the installation.

- php command line interactive shell no prompt

原因是 readline 扩展没有安装。readline PHP 源码中已经有了，可以直接以源码安装的方式编译后引入。

``` shell
# 进入 PHP 源码中扩展目录（你的位置可能有变）
cd /usr/local/src/oneinstack/src/php-7.1.21/ext/readline
sudo make clean
sudo phpize
sudo ./configure
sudo make
sudo make install

# 进入 php 配置目录
cd /usr/local/php/etc/php.d
sudo echo 'extension=readline.so' | tee -a 03-readline.ini
sudo systemctl restart php-fpm

# 测试
php -m | grep readline
php -a    # 可以看到命令提示符了

Interactive shell

php >
```

注意这里的 `./configure` 的时候不要启用 `--with-readline` 选项，这个参数是在编译 PHP 的时候使用的，否则编译出来的 readline.so 引入后会报错。

此外还可以通过重新编译 PHP 来启用，See: <https://gist.github.com/christopher-hopper/5c61963963bee740000f1a641a5b492e>

## 参考

- *[What are differences between PECL and PEAR?](http://stackoverflow.com/questions/1385346/what-are-differences-between-pecl-and-pear)*
- *[What is the difference between PEAR and Composer? [closed]](http://stackoverflow.com/questions/34199824/what-is-the-difference-between-pear-and-composer)*
- *[Failed to write error when installing intl extension on Os x El Capitan](http://stackoverflow.com/questions/33220553/failed-to-write-error-when-installing-intl-extension-on-os-x-el-capitan)*
- *[Checking if PEAR works](http://pear.php.net/manual/en/installation.checking.php)*
